%%debut chapitre sur le programme ocred
\chapter{ OCRed qu'est-ce que c'est ? }
 OCRed est n\'e des mots Ocre et digital, qui rappellons le encore une fois
 signifient ``Optical Character Recognition enhanced'' pour l'un et
 num\'erique pour l'autre. La partie du projet portant sur le
 pr\'etraitement de l'image devant \^etre faite en ocaml, OCRed est
 totalement r\'ealis\'e dans ce langage.

\section{ Visualisation de l'image grace a l'executable }
 La cr\'eation du logiciel de traitement de l'image nous a men\'e, au
 d\'ebut du projet \'a vouloir visualiser directement, c'est \'a dire
 sans logiciel tiers, l'action de notre travail.
 La visualisation des images trait\'ees permet notre ind\'ependance
 au niveau de l'utilisation du logiciel, ce qui est un confort certain.
 La fen\^etre est r\'ealis\'ee avec OcamlSDL, tout comme le pr\'etraitement
 de l'image.
%% mettre image de la fenetre sdl
%% visualisation.jpg

\section{ Utilisation de l'\'executable }
 L'ex\'ecutable en ligne de commande admet un certain nombre d'arguments,
 certains ne pouvant \'evidemment donner lieu \`a un quelconque r\'esultat
 sans la sp\'ecification d'une image d'entr\'ee.
\subsection{ Sp\'ecifier une image d'entr\'ee }
 Il est plus logique, pour un logiciel de traitement d'image, d'avoir
 une image \`a traiter. Vous devez pour cela utiliser l'argument ``-i''
 suivi du chemin d'une image de type jpeg,bmp,png au moins.
\subsection{ Sp\'ecifier une image de sortie }
 Vous n'\^etes pas oblig\'e de pr\'eciser le chemin de l'image de sortie
 mais cela permet une certaine flexibilit\'e. Dans le cas o\`u vous
 n'indiquez pas la sortie, OCRed se debrouille pour sortir une image
 avec un nom assez \'evident, d\'ependant du traitement. Par exemple
 rotatation.bmp ou encore tresholded.bmp, les images se trouveront l\`a
 o\`u vous avez ex\'ecut\'e votre programme. Pour sp\'ecifier un chemin de
 sortie, veuillez utiliser l'argument ``-o'' suivi du chemin d'une image
de type jpeg,bmp,png au moins.
\subsection{ La visualisation de l'image }
 Gr\^ace \`a OcamlSDL, nous pouvons visualiser notre image, il faut pour
 cela sp\'ecifier une image d'entr\'ee, et passer l'argument ``-d'' en
 param\`etre. Les d\'esavantages de l'utilisation de cette interface sont
 assez subtils, par exemple vous ne pouvez ni zoomer ni d\'ezoomer, ni
 vous d\'eplacer sur l'image. Toutefois il y'a (aussi) des avantages, vous pouvez
 visualiser directement les modifications appliqu\'ees \`a votre
 image. En appuyant sur F2 vous faites tourner l'image de l'angle que
 vous avez pass\'e en param\`etre --voir plus loin--. En appuyant sur F3
 vous appliquez le seuil, que vous pouvez sp\'ecifier en ligne de
 commande. En appuyant sur F4, vous appliquez le filtre m\'edian. Nous
 tenons \`a vous rappeler que le seuil ne marche que sur les couleurs.
 Pour quitter il suffit d'appuyer sur F1, la petite croix en haut \`a
 droite ne marche pas.
\subsection{ Le seuil }
 Permet le passage d'une image en noir et blanc, pour avoir un minimum
 de pertes d'informations vous devez sp\'ecifier un seuil viable. Par
 d\'efaut le seuil est \`a 200, ce qui est suffisant pour un contraste
 normal de l'image. Vous devrez l'augmenter si il est trop faible et le
 baisser dans le cas contraire. Passer l'argument ``-s'' en
 param\`etre si vous voulez changer la valeur par d\'efaut. Pour
 l'anecdote ``-s'' viendrait de seuil, mais nous n'en sommes pas vraiment
 s\^urs.
\subsection{ Rotation }
 Vous pouvez passer un angle en pr\'ecision r\'eelle, ou enti\`ere. Pour
 cela passez respectivement l'angle avec l'argument ``-af'' et ``-a''.
 Rappelons que l'angle pass\'e en param\`etre est en degr\'es et non en
 radian. Vous pouvez aussi tourner l'image de 90 degr\'es dans le sens
 direct ou indirect, gr\^ace aux options ``-right'' et ``-left''.
\subsection{ Redimensionnement }
 Le redimensionnement peut s'effectuer en pourcentage de l'image avec
 l'option ``--resizepercent'' qui prend en param\`etre un pourcentage
 entier. L'on peut aussi redimensionner l'image en valeur absolue
 --c'est \`a dire en sp\'ecifiant des valeurs de hauteur et de largeur
 arbitraires--. Alexandre Testu avait besoin d'un petit redimensionnement
 rien que pour lui, c'est pour cela que l'option ``--resize-auto''
 existe.
\subsection{ D\'etection d'angle}
 Il existe un argument magique ``-dev'' qui a juste besoin d'avoir une
 image qui n'est pas bien droite en param\`etre. Il retourne directement
 l'image dans le bon sens, et en noir et blanc.
\subsection{ Help me if you can! }
 L'option ``-help'' est aussi pr\'esente afin d'accompagner
 l'utilisateur dans sa d\'ecouverte du programme. Pour tout autre
 interrogation, il se peut que vous puissiez trouver des informations
 plus ou moins utiles dans les sources du projet, au niveau du fichier
 README.
%%fin chapitre sur le programme ocred


%%debut chapitre detection de l'angle
\chapter{ La d\'etection de l'angle }
 La d\'etection de l'angle \'etait \`a faire pour la premi\`ere
 soutenance, malheureusement par un manque de temps certain elle ne f\^ut
 pas pr\^ete \`a temps. Nous arrivons \`a la deuxi\`eme soutenance avec
 deux types de d\'etection de l'angle de rotation du texte d'une image,
 ce qui a pour but de redresser l'image, afin d'avoir une segmentation
 \`a peu pr\`es correcte.

\section{ Des principes assez diff\'erents}
 La d\'etection de l'angle de rotation d'un texte dans une image est un
 probl\`eme assez complexe. En effet une image contenant du texte n'est
 pas compos\'ee de composantes continues, il est donc plus difficile d'isoler
 les caract\'eristiques des \'el\'ements. Deux principes majeurs nous
 sont apparus. Tout d'abord l'on \'etudie les caract\'eristiques d'une
 image pour chaque angle, on isole ensuite le bon angle ; ce
 processus est long et d'autre part encore assez impr\'ecis.
 L'autre principe \'etait de d\'etecter la pente d'une ligne de caract\`eres.
\subsection{ La multiple rotation }
 Dans cet algorithme, l'on reduit la taille de l'image pour gagner en
 temps d'ex\'ecution, le redimensionnement est calcul\'e en fonction de la
 taille d'origine de l'image, on suppose avoir du format A4 \`a chaque
 fois. On proc\`ede comme suit: On tourne de fa\c con dichotomique
 l'image, c'est \`a dire en prenant des angles plus ou moins
 grand. Jusqu'a trouv\'e un histogramme convenable. L'histogramme est
 produit \`a partir de la projection de tout les pixels de l'image sur
 l'axe des horizontales.

Preuve exp\'erimentale produite \`a partir d' une image multifontes,
multicouleurs, mulicolonnes:

 Comme vous pouvez le voir sur ces images, il est \'evident qu'il y'a une
 nette diff\'erence entre des images avec un texte mal orient\'e et un
 texte orthonormal. (mais o\`u est l'orthonormalit\'e dans ce monde ?)

%% histogramme5degree.jpg
%% commentaire de l'image

Sur cette image on peut voir un histogramme d'une image avec un
texte ayant subi une rotation de 5 degr\'es. Il est clair que le nombre
de zone ou l'histogramme atteint 0 en ordonn\'ee est beaucoup plus faible
que les autres images ; environ 8.


%% rotation1deghisto.jpg
%% commentaire de l'image

Sur cette image on peut voir un histogramme d'une image avec un texte
ayant subi une rotation de 1 degr\'e. Par rapport \`a l'image
pr\'ec\'edente, on voit de fa\c con \'evidente que le nombre d'ordonn\'ees
\`a z\'ero est bien plus grand avec un angle de un degr\'e ; ici environ 18.

%% histogramme_bon.jpg
%% commentaire de l'image

Sur cette image on peut voir un histogramme d'une image avec un texte
n'ayant pas subi de rotation. Il est tr\'es net que le nombre
d'ordonn\'ees \`a z\'ero est le plus \'elev\'e.

Il est facile d'implementer un algo qui compte le nombre de bandes
proche de z\'ero ; il s'av\`ere que nous avons voulu compter le nombre de
sommets, ce qui est beaucoup moins pr\'ecis. La m\'ethode expos\'ee
ci-dessus semble bien marcher en th\'eorie.

\subsection{ Detection de la pente }
On d\'etecte la pente d'une ligne de texte ; pour cela on parcourt
l'image pour chaque ligne de pixels jusqu'\`a ce que l'on tombe sur un
pixel noir. Ceci permet d'avoir une certaine id\'ee de la pente d'une ligne
de texte. La tangente de cette pente nous donne l'angle par rapport \`a
la verticale. On la soustrait \`a 90 degr\'es si elle est positive, on
l'ajoute sinon. On se retrouve avec un angle qui correspond, avec un
taux d'erreur proche du dixi\'eme de degr\'e d'angle.

% mettre l'image histo_pente.jpg
% commentaire image histo_pente

Les extrema locaux de la courbe sont beaucoup moins \'elev\'es en
terme de valeurs. Ce qui a pour cons\'equence, une pente peu \'elev\'ee et donc un angle tr\`es \'elev\'e.

% mettre l'image histo_pent_noangle.jpg
% commentaire image histo_pent_noangle

Les extrema locaux de la courbe sont beaucoup plus \'elev\'es en
terme de valeurs que ceux de la courbe pr\'ec\'edente. Ce qui a pour
cons\'equence, une pente tres \'elev\'ee et donc un angle tr\'es faible.

Le probl\`eme avec cette technique, et le manque de pr\'ecision autour
de l'angle nul, et des bruits trop importants produits par des lignes,
tableaux, ou images impromptus.

Nous avons pourtant retenu cette technique pour cette soutenance, car
donnant lieu \`a des r\'esultats plus probants que la m\'ethode expos\'ee
plus haut.

\section{ Optimisations des algorithmes }
 L'optimisation est un crit\`ere de confort pour l'utilisateur, mais
 surtout un gage de qualit\'e.
\subsection{ R\'eduction de l'image }
 Afin de pouvoir augmenter la rapidit\'e des algorithmes de d\'etection
 d'angle, nous r\'eduisons l'image de sorte qu'il y ait le moins de
 pertes d'informations n\'ecessaires \`a cette derni\`ere. A titre
 d'exemple une image au format A4 en 75 dpi, a une taille approximative
 de 900 par 700. Les caract\`eres pr\'esents dans cette image ont une
 taille en pixels d'\`a peu pr\`es 8 pixels. Il ne faut donc pas trop
 r\'eduire l'image, environ 40 pourcents de la taille originale. Au
 contraire pour une image de plus haute d\'efinition, par exemple 600
 dpi, il est n\'ecessaire de r\'eduire l'image \`a au moins 5 pourcents
 de la taille originale. Et comme dirait Junior, ``l'id\'ee c'est
 que'' la rotation d'une image r\'eduite \`a 5 pourcents prend environ
 0,05 secondes sur les machines du PIE, alors qu'elle prend plus de 30
 secondes pour une image en 600 dpi.

%% reduceimage20percent75dpit.jpg
Une image r\'eduite.

Remarque, il est int\'eressant de voir qu'une image r\'eduite comporte
moins de bruit, qui fausserait l'avanc\'ee de l'algo de reconnaissance
des plages nulles.

%% OCRed qu'est-ce que c'est pourquoi c'est faire.

%% = l'executable
%% = la ligne de commande
%%  les differentes options toussa


%% La detection de l'angle de rotation
%%  idees d'optimisation
%%  redimensionnement de l'image
%%  mettre des images
%%  histogramme et traitement du signal
%%  \mettre des images
%%  multiple rotation
%%  etudes de la pente.
%%  mettre des images
%% detection d'angle mettre des images avant apres

%% La rotation d'une image, une idee qui ne marche pas

%% Les idees qui n'ont pas vu le jour
